助攻數位經濟 創投公會籲恢復抵減優惠
2023-05-30
https://udn.com/news/story/7251/7200811
數位經濟在台蓬勃發展，創投公會理事長邱德成表示，新創公司的創業環境和投資抵減優惠仍有改善空間；針對天使投資人投資新創公司的減稅優惠，邱德成建議，應調高新台幣300萬元的租稅優惠上限。 數位發展部長唐鳳和邱德成今天出席台灣數位創新領航論壇，今年論壇以「MarTech行銷科技」為主題，搭配「台灣雲市集」計畫，以提升中小企業數位轉型為目標，邀請產業領航者分享最前端的行銷科技應用。 唐鳳致詞表示，企業韌性來自彼此的信任，像是在台灣雲市集上，透過媒合資訊服務業，協助各行各業數位轉型；她表示，透過今天論壇等活動，可以對齊大家的需求和價值，集思廣益找出兼具信任和韌性的解決方案。 人工智慧（AI）近來掀起熱烈討論，唐鳳指出，生成式AI和即將開跑的5G專網，許多人已經透過PoC概念性驗證等方式，運用新科技解決實際需求，也能降低對新科技的不信任、風險疑慮。 邱德成致詞表示，國發基金的創業天使投資方案中，目前統計總共投資222家公司，其中有約130家屬於數位經濟產業，占比超過6成，顯見數位經濟在台灣蓬勃發展，並且受到歡迎。 不過，邱德成表示，發展數位經濟目前仍有很多改善空間，像是創業環境需和國際接軌，許多數位新創公司將市場設定在國內，市場規模不容易擴大，因此協助新創公司接軌國際是很重要的突破點。 另外，邱德成指出，創投業過去受惠於創投抵減優惠，因而締造輝煌成果，但現在產創條例已經排除創投公司，創投公會正規劃在政策白皮書中，呼籲重新恢復創投公司的投資抵減。 對於天使投資人投資新創公司的租稅優惠，邱德成表示，因天使投資人扮演重要角色，建議調高上限為新台幣300萬元的租稅優惠，讓想要成為天使投資人的富豪加入，降低新創公司在資金募集上遇到的困難。 邱德成指出，友善的資本市場也相當關鍵，他舉日本為例，從2013到2022年，新創公司每年的募資金額已成長10倍，日本政府將科技創新和新創企業列為重要政策，並訂定戰略目標，預計在5年內，讓日本獨角獸企業從10家提升到100家，同時也要將新創的投資金額增加10倍。 邱德成表示，希望今天能拋磚引玉，他認為，台版獨角獸門檻不需訂為10億美元，因為台灣有許多市值千億的公司，當年掛牌時市值也未達10億美元；希望由證券櫃檯買賣中心帶頭，在未來5年內，台灣能有100家市值超過5億美元的新創公司掛牌，「大家一起朝這個目標和方向努力」。 天使投資 創投 資本市場